<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx>
   <header segtype="sentence"
           o-tmf="OmegaT TMX"
           adminlang="EN-US"
           srclang="sme"
           datatype="plaintext"/>
   <body>
      <tu id="2">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ášši/Sak DC018/12</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="3">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđi čilgehus sámi giela birra</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="4">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Arkiivaáššenr. 10/576506 / 25 - 58</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="5">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Meannudeamit</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="6">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Politihkalaš dássi Beaivi Áššenr.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="7">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 18. – 19.04.12DC 018/12</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="8">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui gaskavahkku cuoŋománu 19.04.12 dii. 13.50.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="9">
         <tuv lang="sme">
            <seg>I Mildosat</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="11">
         <tuv lang="sme">
            <seg>II Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="12">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="13">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea ságaškuššan Sámediggeráđi čilgehusa sámegiela birra.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="14">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čilgehus čuovvu mielddusin beavdegirjái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="15">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđi čilgehus sámegiela birra</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="16">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Duogáš</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="17">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđđi bidjá ovdan sámediggedieđáhusa sámegiela birra dievasčoahkkimii čakčamánus 2012.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="18">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dáinna čilgehusain hálida Sámediggeráđđi árvalusaid daidda hástalusaide mat mis leat fágasuorggis sámegiella.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="19">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđđi áigu maiddái searvvahit sámi servodaga ja erenoamážit daid ásahusaid, mat barget beaivválaččat sámegielain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="20">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čilgehusain hálida Sámediggeráđđi álggahit digaštallama boahtteáiggi giellapolitihka birra sámi servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="21">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne áigut lágidit seminára maŋŋágo čilgehus lea ovddiduvvon dievasčoahkkimii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="22">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđđi áigu maid juohkit dieđuid barggus sámediggedieđáhusain sámegiela birra ja bidjat ovdan čilgehusa iešguđet ásahusaide ja birrasiidda ja ávžžuha buktit árvalusaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="23">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella juogaduvvo dábálaččat máŋga iešguđet giellan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="24">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán dokumeanttas máinnašuvvo dattetge sámegiella ovttaidlogus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="25">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Bajimus giellapolitihkkii livččii ulbmileamos geavahit sámegiela viiddes doaban, ja danne máinnašuvvo sámegiella dás oktan giellan máŋggain suopmaniin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="26">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ággan dasa lea go iešguđet suopmaniin lea eanet mii sulastahttá go dan mii earuha.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="27">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge dárbbašuvvo dakkár giellapolitihkka mii lea heivehuvvon 5 gielladillái Norggas: Davvisámegiella hálddašanguovllu siskkobealde Davvisámegiella hálddašanguovllu olggobealde Julevsámegiella Lullisámegiella Sámegiella gávpogiin Bihtánsámegiella ja nuortalašgiella eai leat máinnašuvvon dás dasgo ii leat ii oktage dahje hui hárvásat geat geavahit dáid beaivválaččat Norgga bealde Sámis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="28">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dilli</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="29">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dálá dilli ja ovdánanmihtilmasvuođat Sámegiella lea Unesco listtas áitojuvvon gielaid badjel.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="30">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge rievddada gielladillii guovllus guvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="31">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Muhtun guovlluin sámegiella lea lunddolaš beaivválaš giella, ja eará guovlluin lea giella jávkamin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="32">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielas leat máŋga hástalusa, go vel dain guovlluin ge mat lohkkojuvvojit lea sámegiela guovddášguovlun.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="33">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Maŋimus logijagiin leat álggahuvvon máŋga doaibmabiju nannen dihtii giela dili ja mii oaidnit lassánan dihtomielalašvuođa ja dáhtu ođđasis ealáskahttit sámi giela ja kultuvrra.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="34">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegillii gullet máŋga servodat- ja fágasuorggi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="35">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sihke vuoigatvuohta beassat geavahit sámegiela, gelbbolašvuohta sámi gielas ja máhtolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras iešguđet servodatsurggiin rievddada.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="36">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Oahpahussuorggis sihkkarastojuvvo mánáide vuoigatvuohta sámegieloahpahussii lága bokte.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="37">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ovttaskas olbmo vuoigatvuohta beassat geavahit sámegiela go deaivvadit dearvvašvuođabálvalusain ja riektelágádusain, lea sihkkarastojuvvon lága bokte, muhto ráddjejuvvon sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="38">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Árbevirolaččat lea sámegiela dilli leamaš nanus sámi vuođđoealáhusain, ja vuođđoealáhusat leat leamaš hui deaŧalaččat sámegiela gáhttemii ja ovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="39">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Go olbmuid lohku njiedjá sámi vuođđoealáhusain, de das leat váikkuhusat sámegiela ovdáneapmái boahtteáiggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="40">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Leat uhccán sámegielat fálaldagat kultuvrras, girjjálašvuođas ja median nationála dásis ja ráddjejuvvon dasa mii buvttaduvvo sápmelaččaid bealis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="41">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Oktiibuot 9 gieldda gullet sámegiela hálddašanguvlui dál, ja eanet gielddat leat árvvoštallan ohcat searvat hálddašanguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="42">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát lea buorre ovdáneapmi mii čájeha ahte ollu gielddat váldet ovddasvástádusa sámegiela gáhttemis ja ovddideamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="43">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi mearridii guovttegielalašvuođadoarjagiid ođđa juolludaneavttuid 2011:s.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="44">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ođđa juolludaneavttut galget buorebut čalmmustahttit ulbmilolahusa, ja ovttasbargošiehtadusat leat ráhkaduvvon juohke gielddain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="45">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat lea dahkkojuvvon vai sáhttá álggahit doaibmabijuid mat leat heivehuvvon juohke gieldda gielladillái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="46">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dál leat 11 sámi giellaguovddáža mat ožžot vuođđodoarjaga Sámedikkis, ja eanebut háliidit beassat dán ortnegii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="47">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaguovddážiin lea deaŧalaš rolla sámegiela ovddideamis, ja lea ge hui deaŧalaš ahte dain leat buorit rámmaeavttut.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="48">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea árvvoštallagoahtán sámi giellaguovddážiid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="49">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Árvvoštallan galgá muitalit man muddui giellaguovddážat lihkostuvvet sámegiela gáhttemiin ja ovddidemiin, ja guđe hástalusat dain leat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="50">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaguovddážiid raporteren daid ruđaid geavaheamis maid sii ožžot Sámedikkis, čájehit ollu kurssaid ja doaimmaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="51">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Nannen dihtii sámegiela ja eanedan dihtii dan geavaheami, lea Sámediggi máŋggaid jagiid almmuhan ruđaid iešguđet giellaprošeavttaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="52">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Doarjjaortnega ulbmiljoavku lea leamaš sámi álbmot.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="53">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ohcamiid lohku dáidda ruđaide lea lassánan sakka, ja vurdojuvvon ain eanet lassáneapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="54">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát čájeha ahte gielladoaibmabijuid dárbu sámi servodagas lea stuoris.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="55">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea buorre go eanet gielddat lullisámi guovllus sáddejit ohcamiid, ja lea ge mihttenveara ahte Divttasvuona suohkan lea okta dain gielddain sámegiela hálddašanguovllus, mii proseantalogu mielde lea ožžon juolluduvvot eanemus ohcamiid áigodagas 2008-2010.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="56">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Namuhit berre maiddái ahte bohtet uhccán ohcamat Finnmárkku guovddášguovlluin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="57">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ohcanvuđot ruđaid oktavuođas oahpahussii mii oaidnit ahte stipeandaohcamiid lohku alit ohppui sámegielas lassána.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="58">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stipeandalohku ohppiide geain lea sámegiella fágasuorggis joatkkaskuvllas, lea lassánan 39 proseanttain 4 maŋimus jagis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="59">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge čájeha máhttoloktema sámi árvvoštallan ahte áin váilot oahpponeavvut ja oahpaheaddjit main lea gelbbolašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="60">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii oaidnit maiddái ahte váilevaš gielladoarjja lagasbirrasis váttásmahttá oahpahusa.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="61">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ovddasvástideaddji bealit Nationála ja riikkaidgaskasaš lágat fuolahit buori muddui sámi álbmoga vuoigatvuođa beassat geavahit ja nannet iežaset giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="62">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Norgga stáhta lea geatnegahttojuvvon sihke rievttálaččat ja politihkalaččat nannet sámegiela ja láhčit dilálašvuođaid sámegieloahpahussii ja sámegiela geavaheapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="63">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stáhta lea geatnegahttojuvvon gieđahallat dárogiela ja sámegiela ovttadássásaččat, ja nu sihkkarastit gielaid dásseárvu</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="64">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 73. siidu 90 siiddus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="65">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága § 1-5 vuođul leat sámegiella ja dárogiella ovttaárvosaš gielat Norggas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="66">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielat galget leat ovttadássásaččat lága 3. kapihttala, Sámegiella, mearrádusa vuođul, maiddái gohčoduvvon Sámelága giellanjuolggadusat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="67">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága giellanjuolggadusaid mearrádusaid ulbmil lea gáhttet ja ovddidit sámegiela erenoamážit dakko bokte ahte nannet giellageavaheami almmolaš oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="68">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága § 3-8 deattasta ahte juohkehaččas lea vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="69">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Oahpahussii sámegielas ja sámegillii gusto vuođđoskuvla- ja joatkkaoahpahusláhka (oahpahusláhka) ja lágat dan olis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="70">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ráđđehus lea sámegiela doaibmaplána bokte láhčán vuođu viiddes ja guhkilmas áŋgiruššamii sámegielaid várás Norggas, man váldomihttomearri lea láhčit vuođu oadjebas boahtteáigái sámegiela várás.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="71">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikkis ii leat makkárge váldi lágaid bokte giellaáššiin earret § 6-4 vuođul oahpahuslágas, mii deattasta ahte Sámediggi addá láhkaásahusaid oahpahussii sámegielas vuođđoskuvlii ja joatkkaoahpahussii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="72">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán válddi oaččui Sámediggi 1998:s.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="73">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi galgá Sámelága § 3-12 vuođul váikkuhit sámegiela suodjaleami ja ovddideami.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="74">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea ovddimus áššedovdi sámegiela ovddideamis ja nannemis riikka dásis ja das lea deaŧalaš rolla sámegiela dili nannemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="75">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki gelbbolašvuohta ja máhtolašvuohta dán suorggis lea mávssolaš, ja dat berre boahtit ovdan ovddasvástádus- ja váldesuorggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="76">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi hálddaša dál guovttegielalašvuođaruđaid gielddaide ja fylkkagielddaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="77">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea ráhkadan buriid veahkkeneavvuid dasa ahte nannet giellageavaheami sihke gielddaid ja regiovnnaid dásis earret eará ovttasbargošiehtadusaid bokte Finnmárkku fylkkagielddain ja Romssa, Nordlándda ja Davvi-Trøndelaga fylkkasuohkaniiguin, ja sámegiela hálddašanguovllu 9 gielddain, guovttegielalašvuođaruđaid geavaheami oktavuođas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="78">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eará veahkkeneavvut sámegiela nannemii leat njuolgga doarjagat sámi giellaguovddážiidda ja giellaprošeaktaruđaid hálddašeapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="79">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun sihkkarastit sámegiela boahtteáiggi lea ahte gielddat gos sápmelaččat ásset, váldet ovddasvástádusa ja leat mielde nannemin ja ovddideamen giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="80">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága giellanjuolggadusat gustojit gielddaide mat gullet sámegiela hálddašanguvlui, ja dat leat danne geatnegahttojuvvon bálvalit álbmoga guovtti gillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="81">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Muhto maiddái gielddat mat eai gula sámegiela hálddašanguvlui, leat geatnegahttojuvvon ovttaskas olbmuid vuoigatvuođaid ektui earret eará oahpahusas ja dearvvašvuođasuorggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="82">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi giellaguovddážiin lea deaŧalaš rolla sámegiela oahpahusas, čalmmustahttimis ja nannemis báikkálaččat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="83">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi giellaguovddážiin ii leat formálalaš ovddasvástádus sámegiela ovddideamis, muhto sin doaibma stivrejuvvon earret eará daid njuolgga doarjagiid eavttuid vuođul, maid Sámediggi mearrida.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="84">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun lea ahte ovttaskas sápmelaš ieš háliida nannet ja ovddidit iežas gelbbolašvuođa sámegielas, geavahit giela buot oktavuođain ja nu guhkás go vejolaš fievrridit giela boahtte bulvii ja nu leat mielde sihkkarastimin sámi gielaid boahtteáiggi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="85">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Rámmaeavttut Nationála ja riikkaidgaskasaš lágat, ekonomiija ja olmmošlaš resurssat leat rámmaeavttut main lea mearkkašupmi giellaovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="86">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sihke nationála ja riikkaidgaskasaš lágat sihkkarastet sámegiela dili, ja geatnegahttet Norgga stáhta leat mielde nannemin sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="87">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lágat iehčanassii eai suodjal gal gielaid, ja gielaid boahtteáigái lea hui deaŧalaš ahte leat buorit rámmaeavttut vai sáhttá fidnet duohta ovttadássásašvuođa sámegiela ja dárogiela gaskkas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="88">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ekonomalaš resurssat leat hástalussan sihke gielddaide, giellaguovddážiidda, skuvllaide ja eará ásahusaide mat barget sámegielain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="89">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat ekonomalaš resurssat maid Sámediggi dál oažžu, eai dávis servodaga dárbbuide, eai ge sáhte váikkuhit ahte šaddá buoret dásseárvu sámegiela ja dárogiela gaskkas ja ahte dat ožžot seamma ovdánanvejolašvuođaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="90">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorra hástalussan lea dattetge olmmošlaš resurssaid váilevašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="91">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dál eai leat doarvái giellabargit, oahpaheaddjit eai ge giellamáhtolaččat iešguđet surggiin dasa ahte fuolahit daid bargamušaid mat almmolaš orgánain leat nationála lágaid ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="92">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eanet resurssat dárbbašuvvojit dađi mielde go servodat ovdána.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="93">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Šaddá váttis ollašuhttit daid áigumušaid ahte eanedit sámegiela geavaheami nu guhká go váilot nu ollu resursaolbmot ja fágalaš gelbbolašvuohta</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="94">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 74 .siidu 90 siiddus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="95">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dilli lea duođalaš, ja mii oaidnit čađat resursadárbbuid dađistaga go doaibmabijut álggahuvvojit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="96">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvojit ollu fágaolbmot sámegielas ja olbmot geain lea gelbbolašvuohta sámi diliin ja sámi diliid birra.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="97">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne lea olmmošlaš resurssaid ja doarvái ekonomalaš resurssaid váilevašvuohta stuorámus hehttehussan sámegiela ovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="98">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Boahttevaš hástalusat</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="99">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela gáhttema ja ovddideami oktavuođas leat máŋga hástalusa.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="100">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čilgehusas mii deattuhit 4 váldosuorggi mat min mielas leat deaŧaleamos eaktu dasa ahte gielas galget leat ovdánanvejolašvuođat maiddái boahtteáiggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="101">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela geavaheddjiid lohku Sámegiela geavaheapmi Giellafágalaš ovddideapmi Sámedikki ja earáid váldi ja rolla.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="102">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 1: Sámegiela geavaheddjiid lohku Eaktun sámegiela gáhttemii ja nannemii lea ahte leat sámegiela geavaheaddjit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="103">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela geavaheaddjit vuolggahit dárbbuid servodagas ja nu sii leat hui deaŧalaččat giela boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="104">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki mihttomearri lea leamaš eanedit giellageavaheddjiid logu vai giella nannejuvvo ja ovddiduvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="105">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Maiddái boahtteáiggis dat lea deaŧalaš.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="106">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Hástalussan lea oažžut ovttaskas geavaheaddji válljet sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="107">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ii Sámediggi ii ge oktage eará almmolaš ásahus sáhte stivret ovttaskasa priváhta giellageavaheami.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="108">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Nu dat dieđusge galgá leat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="109">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge dáidá beaivválašgiela priváhta válljen ruovttus leat deaŧaleamos fáktorin álgoálbmotgielaid boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="110">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giela eahpeformálalaš fievrrideapmi buolvvas bulvii lea ealli sámegiela deaŧaleamos dáhkádus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="111">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Vaikke vel almmolašvuohta ii sáhte stivret ovttaskasaid giellaválljema, de lea deaŧalaš ahte ovttaskas giellageavaheddjiin lea duohta válljenmunni.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="112">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mis ferte leat dakkár vuogádat maid servodat atná árvvus, servodat ferte atnit sámegielmáhtu deaŧalaš gelbbolašvuohtan, ja dát máhttu ferte maid leat formálalaš gelbbolašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="113">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Seammás go lea ovttaskas olbmo duohken válljet ruovttu beaivválašgiela, de lea ovttaskas olbmo ovddasvástádus geavahit giela iešguđet oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="114">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Juohkehaččas lea ovddasvástádus gáhttet, ovddidit ja fievrridit giela boahtte bulvii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="115">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea deaŧalaš ahte buohkat váldet ovddasvástádusa, ja geavahit sámegiela buot oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="116">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Seammás lea deaŧalaš ahte dat máhttu ja gelbbolašvuohta, mii boarráset giellageavaheddjiin lea, buorebut fuolahuvvo ja váldojuvvo atnui giellaoahpahusas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="117">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellageavaheddjiid gelbbolašvuohta lea mávssolaš, ja dat mearkkaša ollu giela boahttevaš ovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="118">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvo maiddái ahte sii geat hálddašit giela bures, doibmet buori ovdagovvan ja leat dihtomielalaččat sámegielgeavaheamis buot oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="119">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dakkár ovdagovat han movttiidahttet ja oaivadit giellageavaheapmái, ja seammás bajidit oktasaš dihtomielalašvuođa giellageavaheamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="120">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea deaŧalaš boahtteáiggi giellaplánemii guđđit dan oainnu ahte sámegiella lea noađđin, maiddái ekonomalaččat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="121">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegielas lea iešalddis árvu, ja giela stáhtusa loktemii lea deaŧalaš ahte stáhtus ja ekonomiija eai seaguhuvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="122">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go leat mihttomearrin ahte buohkat ohppet veaháš sámegiela vai galget go muhtumat oahppat sámegiela bures? Galgá go eanetlohkoálbmot oahppat ja váldit atnui sámegiela? Galgá go giellapolitihkka stivrejuvvot eanet gohččuma bokte ahte geavahit sámegiela? Mo galgá sihkkarastit buori giellasirdima buolvvas bulvii?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="123">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 2: Sámegiela geavaheapmi</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="124">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Deaŧalaš fáktovra giellaovddideamis lea addit sámegielaide ovdánanvejolašvuođaid seamma dásis dárogielain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="125">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giela geavaheapmi ii galgga leat nu ahte lea vejolašvuohta válljet sámegiela almmolaš ja priváhta oktavuođain, muhto baicce galgá oažžut seammalágan bálvalusaid sámegilli ja dárogillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="126">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela nannen-, suodjalan- ja ovddidanbarggus lea eaktun ahte giella gullo ja oidno seamma dásis majoritehta gielain Norggas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="127">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella ja dárogiella leat ovttaárvosaš gielat, ja danne lea lunddolaš ahte Norggas eanet geavahuvvojit guokte giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="128">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun dasa ahte sámegiella geavahuvvo, gullo ja oidno lea ahte gávdnojit arenat gos giela duođai sáhttá geavahit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="129">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan arenaid haga ii leat gielas ávki ja das lea unnán árvu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="130">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Hástalussan otnáš servodagas lea ahte giella ollu báikkiin ii leat lunddolaš oassi beaivválaš eallimis, ja ahte gávdnojit menddo unnán giellageavahanarenat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="131">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áigumušaid ahte sámegiella galgá leat beaivválaš giellan, lea váttis olahit nu guhká go ii leat vejolašvuohta geavahit giela buot almmolaš hálddašeamis, stáhta etáhtain, ja dahje birrasiin gulahallamis muđui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="132">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaarenat mánáide ja nuoraide leat mearrideaddji deaŧalaččat giellaovddideapmái, seammás go álgooahpahusas lea unnán ávki jos eai gávdno arenat gos hárjehallat giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="133">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellapolitihka báidnet dávjá fuones miellaguottut sámi gillii ja kultuvrii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="134">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dás lea heajos váikkuhus sámegiela dili nannenbargui servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="135">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giela ovdánanvejolašvuođaide lea vealtameahttun deaŧalaš ahte sámi giella ja kultuvra ii amašuvvo, muhto adnojuvvo lunddolaš oassin servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="136">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela máhttu ja dovdan lea mielde njeaidimin fuones miellaguottuid ja nie loktemin maiddái giela dili.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="137">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Buot almmolaš ja gielddalaš surggiin servodagas lea stuorra dárbu háhkat gelbbolašvuođa sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="138">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Buot servodatsurggiin váilot fágaolbmot geain livččii gelbbolašvuohta sámegielas, ja danne lea áibbas dárbu ollislaččat áŋgiruššat fágaolbmuid rekrutteremiin ja oahpahusain vai livččii vejolašvuohta oažžut sámegiela gelbbolašvuođa servodahkii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="139">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela gelbbolašvuođa dárbu ii leat stuoris dušše almmolaš ja gielddalaš bálvalusain, muhto maiddái sosiálalaš ja kultuvrralaš fálaldagain servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="140">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Media, girjjálašvuohta ja gulahallan leat erenoamáš mávssolaččat mánáide ja nuoraide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="141">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegielat fálaldat dáin lea dárbbašlaš mánáid ja nuoraid giellaovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="142">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi vuođđoealáhusat leat leamaš ja leat ain deaŧalaččat giellaovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="143">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Árbevirolaččat lea giella leamaš nanus sámi ealáhusain, ja dat leat leamaš deaŧalaččat sámegiela guoddin ja seammás lea árbevieruid gaskkusteapmi leamaš nanus sámi ealáhusaid gaskkas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="144">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi ealáhusaid gaskkas maid dattetge vásihit stuorra hástalusaid giellaovddideami ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="145">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella ii fievrriduvvo buolvvas bulvii šat nugo ovdal, ja ollu máhttu, tearpmat ja doahpagat jávket beaivválaš gielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="146">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán fuones ovdáneami fertešii jorgalahttit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="147">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Maiddái dat go vuođđoealáhusain geahppánit doallit addá fuones váikkuhusaid giellaovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="148">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát dilli addá fuola, ja lea dárbu álggahit doaibmabijuid eastadan dihte giela dili hedjoneami árbevirolaš sámegiela arenain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="150">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mainna lágiin sáhttá Sámediggi leat mielde buorideamen sámegiela ovdánanvejolašvuođaid? Mainna lágiin galgá sámegiella šaddat lunddolaš oassin servodagas?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="151">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 3: Giellafágalaš ovdáneapmi Giellafágalaš ovdáneapmi lea deaŧalaš oassi sámegiela nannemis ja ovddideamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="152">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorra dárbu lea ovddidit terminologiija, čohkket báikenamaid ja ovdánahttit giellateknologiija.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="153">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi báikenamaid čohkken ja registreren lea stuorra hástalus, ja go báikenamat eai leat registrerejuvvon de sáhttet dat jávkat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="154">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Terminologiija ovddideapmi lea áddjás bargu, ja ollu fágasurggiin váilu ain terminologiija.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="155">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Deaŧalaš lea maiddái dat ahte sámegielat čuvvot giellateknologalaš ovdáneami.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="156">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvojit earret eará jorgalanprográmmat, neahttavuđot veahkkereaiddut, hállansyntesa ja applikašuvnnat jierbmetelefovdnii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="157">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvojit elektrovnnalaš sátnegirjjit maid bidjat internehttii ja lea dárbu ovddidit spealuid ja applikašuvnnaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="158">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ferte čohkket maiddái sierra suopmaniid hállanávdnasiid hállansyntesa ovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="159">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Servodat rievdá dađistaga, ja nu maiddái giellageavaheapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="160">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárogiela ja riikkaidgaskasaš sánit darvánit sámegielaide ja šaddet oassin beaivválaš gielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="161">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan sánit váldojuvvojit geavahussii dalle go váilot sámegielas sánit, muhto maiddái dábit ja rávnnjáldagat váikkuhit giellageavaheapmái ja rievdadit dan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="162">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát lea hui eahpeoiddolaš sámegiela ovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="163">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="164">
         <tuv lang="sme">
            <seg>76. siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="165">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mainna lágiin beavttálmahttit terminologiijaovddideami sámegielas? Galgá go terminologiijaovddideapmi váldit vuolggasaji árbevirolaš sámi sániin vai riikkaidgaskasaš terminologiijas? Galgá go terminologiijaovddideami mihttomearrin leat unnidit erohusaid sierra sámi čállingielaid gaskka? Mainna lágiin hoahpuhit sámi báikenamaid čohkkema ja registrerema? Mainna lágiin geavahit ođđa teknologiija árbedieđuid ja terminologiija gaskkusteapmái? Mainna lágiin sihkkarastit buori giellateknologalaš ovdáneami ja giellareaidduid ovdáneami?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="166">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 4: Sámedikki rolla ja váldi Sámedikki jienastuslogu vuođđun leat subjektiivvalaš ja gielalaš eavttut.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="167">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Subjektiivvalaš eaktu lea ahte dovdá iežas sápmelažžan, ja gielalaš eaktun lea sámegiella, ahte lea go dat leamaš ruovttugiella su bearrašis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="168">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dieinna lágiin lea sámegiella hui deaŧalaš olles sámi servodahkii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="169">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielladilli ja dan ovdáneapmi addá de stuorra váikkuhusaid sámi álbmogii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="170">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki váldi giellapolitihkas lea vealtameahttun deaŧalaš sámi álbmoga boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="171">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikkis lea konsultašuvdnašiehtadusa bokte vejolašvuohta konsulteret áššiin mat gusket sámi álbmogii, muhto dát ii leat doarvái gielaid sihkkarastimii boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="172">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Orru áibbas lunddolaš ahte Sámediggi dat galgá bidjat eavttuid sámegiela ovddideapmái Norggas ja lea dárbu čilget makkár rolla ja váldi Sámedikkis galgá leat giellaáššiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="173">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegielat leat min máttuid skeaŋka midjiide, maid mii fas fertet doalvut boahtte buolvvaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="174">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielas lea stuorra symbolaárvu sámiide go lea álgoálbmot.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="175">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Vaikko sámegielat leat sámiid iežaset gielat, de ii leat Sámedikkis formálalaš váldi giellaáššiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="176">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Konkrehta ovdamearkan lea dat go Sámelága giellanjuolggadusaid rihkkumis eai leat makkárge čuvvosat olbmuide geat rihkkot daid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="177">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dieinna lágiin šaddá ge eahpeoiddolaš geavahus man geažil ovttaskas olbmuid vuoigatvuođat eai ollašuhttojuvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="178">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ovttaskas olbmuin lea maiddái váttis daidda geaidda dán lágan geavahus čuohcá, diehtit gosa galgá váldit oktavuođa go áigot gozihit iežaset vuoigatvuođaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="179">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát dilli lea hui eahpeoiddolaš giela dillái servodagas, ja áiggi mielde sáhttá dat bilidit daid bohtosiid mat leat boahtán láhkaaddima bokte.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="180">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go bearráigeahččan- ja váiddaorgána doaibma sirdojuvvot Sámediggái vai galgá go Sámediggi hálddašit sámelága giellanjuolggadusaid bearráigeahččan- ja váiddaorgána? Galgá go Sámedikkis leat mearridanváldi dalle go gielddat váldojuvvojit mielde sámegielaid hálddašanguvlui?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="181">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ollu almmolaš instánssat leat mielde ollašuhttimin mearrádusaid mat gusket sámegillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="182">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielddain, fylkkagielddain, fylkkamanniin, direktoráhtain, departemeanttain, Sámedikkis ja Ráđđehusas leat sierralágan rollat barggus sámegielaiguin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="183">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galggašii go geahčadišgoahtit ja juohkit ovddasvástádusa ja bargguid almmolaš gielladoaibmabijuid oktavuođas? Galgá go Sámedikkis leat nationála oktiiordnen- ja ovttastahttinovddasvástádus doaibmabijuin sámegiela ektui?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="184">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dál láve Sámediggi addit ekonomalaš doarjaga ollu sámi organisašuvnnaide ja ásahusaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="185">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát leat geatnegahttojuvvon ollašuhttit ovttaskas doarjjaortnega ulbmilolahusa eavttuid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="186">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Juolludusaid oktavuođas ii gáibiduvvo oppage sámegiela geavaheapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="187">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go bidjat eavttuid sámegiela geavahusas ásahusaide ja organisašuvnnaide mat ožžot njuolgga doarjaga Sámedikki bušeahta bokte?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="188">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi giellaguovddážat leat deaŧalaččat sámegiela nannen- ja ovddidanbarggus lagas guovlluin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="189">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaguovddážat lávejit doallat kurssaid, ovddidit oahppoávdnasiid, juohkit dieđuid ja háhkat arenaid sámegiela geavaheami várás.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="190">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki ulbmilin lea ahte ásahuvvojit eanet sámi giellaguovddážat Norggas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="191">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Hástalussan ovddas guvlui lea ahte giellaguovddážat oččošedje einnostan vejolašvuođa vai sáhtášedje viidáseappot ovddidit sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="192">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorra oasi giellaprošeaktaruđain juohká dál Sámediggi giellaguovddážiidda ohcama mielde</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="193">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="194">
         <tuv lang="sme">
            <seg>77. siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="195">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Beavttálmahttin dihte giellabarggu ja stuorát einnostan vejolašvuođa dihte giellaguovddážiin livččii ulbmillaš ahte Sámediggi attášii eanet njuolgadoarjagiid giellaguovddážiidda.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="196">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galggašii go stuorát oassi ohcanvuđot giellaruđain sirdojuvvot vuođđodoarjjan sámi giellaguovddážiidda, ja dieinna lágiin addit stuorát einnostan vejolašvuođa giellaguovddážiidda?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="197">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela hálddašanguovlu lea leamaš buorre gaskaoapmi sámegiela nannenbarggus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="198">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Máŋga gieldda árvvoštallet dál ohcat laktojuvvot hálddašanguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="199">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii leat maŋimuš áiggiid oaidnán ahte maiddái stuorát gávpogat árvvoštallet dan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="200">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat sáhttá dagahit dan ahte hálddašanguovlu boahtte áiggis soaitá hui ollu rievdat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="201">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne ferte Sámedikkis leat dakkár politihkka mainna deaivida daid hástalusaid maid vejolaš rievdadusat dagahit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="202">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Go galgá sáhttit stivret ovdáneami buoremus vejolaš vugiin, de ferte vejolaš ođđa politihkka hálddašanguovllu ektui leat hábmejuvvon ovdal go rievdadusat bohtet iige buktit improviserejuvvon vástádusa dasa mii juo lea dáhpáhuvvan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="203">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne ferte juo dál ságastallat sierra strategiijaid sámegiela hálddašanguovllu boahtteáiggi ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="204">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Golbma sierra strategiija hálddašanguovllu ođđa dili ektui: Guovddášguovlu Stuorra guovlu Máŋga guovllu</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="205">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Guovddášguovlostrategiija lea dakkár hálddašanmálle mii mis odne lea.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="206">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat gielddat mat dál leat mielde hálddašanguovllus leat davvisámegiela absoluhtta guovddáš guovllut Sis-Finnmárkkus (Deatnu, Kárášjohka, Guovdageaidnu), davvisámegiela várás rittus (Unjárga, Porsáŋgu ja Gáivuotna), márkasámegiella (Loabát), julevsámegiella (Divttasvuotna) ja máttasámegiella (Snoasa).</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="207">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ii leat nu ulbmillaš fuonidit dálá njuolggadusaid mat gusket dáid gielddaide dan oskálii ahte heivehit servodatdiliid stuorra gávpotgielddain gos ásset eanaš dážat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="208">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan politihkka goaridivččii giela árbevirolaš guovddáš guovlluid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="209">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Jos čuovvu guovddášguovlostrategiija de sihkkarasttášeimmet ahte vejolaš ođđa gielddat ollásit heivehallet dálá njuolggadusaide eai ge leat mielde goarideamen giela guovddáš guovllu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="210">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Jos mii álgit rievdadit njuolggadusaid heivehan dihte njuolggadusaid stuorát gávpotgielddaide de fertešedje sámi guovddáš guovllut dan sadjái heivehallat daid stuorra norgalaš gávpogiid mielde.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="211">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dás ii leat ávki sámegillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="212">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorraguovlostrategiija lea dakkár hálddašanmálle mainna váldošii vuhtii ođđaáigásaš sámi ássan, ja gielalaš vuoigatvuođat doppe gosa olbmot válljejit ásaiduvvat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="213">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ii leat šat nu ahte olbmot ásset olles eallima dan gielddas gosa riegádit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="214">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Olbmot fárrejit giliin gávpogiidda.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="215">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvo dakkár politihkka mas livččii ávki daid laski sámiide ja sámegielagiidda gávpogiin, ja danne lea dárbu heivehit hálddašanguovllu njuolggadusaid ođđa dillái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="216">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat mearkkaša dan ahte mii eat sáhte bisuhit dakkár ortnegiid maid geavatlaččat dahje politihkalaččat lea veadjemeahttun čađahit ođđaáigásaš gávpotservodagas gos majoritehta ássin leat dážat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="217">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii sáhttit baicce addit vuoigatvuođaid ja buriid giellafálaldagaid ollu eanet olbmuide go dál, sihke sámiide ja etnihkalaš dážaide, mii áiggi mielde nanne sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="218">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan strategiija váikkuha dan ahte sámegiella dávistivčče maiddái ođđaáigásaš gávpotservodahkii, iige dušše smávva gielddaide gos olbmot fárrejit eret.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="219">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii sáhttit maiddái leat ollu gievrrat sámi giellagáibádusain guovddáš eiseválddiid ektui go álbmot livččii ovdamearkka dihte 100 000 hálddašanguovllus dan sadjái go 18 000 nugo odne leat hálddašanguovllus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="220">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat go maiddái gávpogiid sáhtášii lohkat mielde sámi servodahkii, sáhtášii addit ođđa ja dakkár vejolašvuođa ovddidit ja gaskkustit sámegiela, mii ovdal ii leat geahččaluvvon.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="221">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Máŋggaguovlostrategiija válddášii eanet vuhtii sierra sámi servodagaid ja gielladiliid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="222">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Buorre strategiija mii galgá ovddidit sámegiela, ferte vuhtii váldit dan ahte gielladilli ii leat ovttalágan buot báikkiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="223">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Njuolggadusaid ferte ceahkkálastit ollu eanet go dán rádjai lea dahkkojuvvon.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="224">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan jurddašeami vuođul lea lunddolaš váldit atnui unnimusat guokte sierralágan hálddašanguovllu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="225">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Njuolggadusat mat leat heivehuvvon árbevirolaš sámi guovddáš guovlluide, nubbi stuorát gávpotservodagaide ja guovlluide gos sámit leat unnitlogus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="226">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán ferte bidjat láhkii nu čielgasit ahte gieldapolitihkkárat mat háliidit ahte gielda galggašii gullat sámegiela hálddašanguvlui, álkidit sáhttet válljet málle mii lea heivehuvvon sin gildii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="227">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dan bokte go leat sierralágan njuolggadusat, de sáhttit gozihit ja ovddidit giela guovddáš guovllus seammás go geahččalit olahit sámegiela ođđa arenaide gávpotservodagas go eanaš ásset dážat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="228">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 78. siidu 90 siiddus </seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="229">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun lihkostuvvat dáinna strategiijain, lea ahte eanemus geatnegahtti hálddašanmálle lea nu ávkkálaš ahte buot gielddat eai vállje unnimusat geatnegahtti málle.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="230">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mearkkašupmi, NSR:a sámediggejoavku ja NSR/SáB, áirras Aili Keskitalo</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="231">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="232">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella galgá leat okta dain deaŧaleamos áŋgiruššansurggiin ovddasguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="233">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi galgá bargat dainna ulbmiliin ahte loktet giela nu ahte buot sápmelaččaide sihkkarastojuvvo sámi bálvalusfálaldat ja vejolašvuohta beassat geavahit iežas giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="234">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ođđa ja ulbmillaš giella politihkka dárbbašuvvo ja dáid sápmelaččaid lohku geat hállet sámegiela, ferte loktejuvvot sakka.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="235">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Erenoamáš deaddu ferte biddjojuvvot daidda surgiide main sámegiella lea fuones dilis, dás maiddái nuortalašgiella, lullisámegiella, julevsámegiella ja bihtánsámegiella.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="236">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea deaŧalaš oainnusin dahkat sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="237">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi háliida ahte sámegiella galgá geavahuvvot dávjjibut čálalaš oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="238">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Beaivválaš barggusteamet mii geahččalit ieža leat dihtomielalaččat das, earret eará dakko bokte ahte buot maid mii sáddet ja buot maid mii bidjat neahttasiidduidasamet, maiddái lea sámegillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="239">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella lea sámi servodagaid geađgejuolgi ja giella siskkilda min kultuvrra, dieđuid ja árvvuid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="240">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggái lea sápmelaččaid vuoigatvuohta beassat oahppat ja ovddidit eatnigielaset vuođđo vuoigatvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="241">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ollu sápmelaččat leat bajásšaddan sámegiela haga, ja earát leat bajásšaddan almmá dan haga ahte leat ožžon lohkan- ja čállinhárjáneami sámegielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="242">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi áigu láhčit dasa ahte buot sápmelaččat besset oahppat geavahit sámegiela, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="243">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát bargu galgá dahkkojuvvot rávesolbmuid oahppoloktema hámis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="244">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi oaivvilda ahte sámegiela sihkkarastin ja ovddideapmi galgá leat okta dain deaŧaleamos áŋgiruššansurggiin ovddasguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="245">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Iešguđet sámegielain leat iešguđet hástalusat ja lea ge deaŧalaš hábmet doaibmabijuid nu ahte dat ožžot seamma vejolašvuođaid ceavzit ja ovdánit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="246">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte ovddidit ulbmillaš giellapolitihka mii váldá vuhtii iešguđet dárbbuid sihkkarastit dásseárvosaš giellafálaldaga.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="247">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Erenomáš deaddu biddjojuvvo daidda surggiide main sámegiella lea rašis dilis, dás maiddái nuortalašgiella, lullisámegiella, julevsámegiella ja bihtánsámegiella.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="248">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi bargá sihke politihkalaččat ja geavatlaččat dainna ulbmiliin ahte sámegiella galgá gáhttejuvvot, nannejuvvot ja ovddiduvvot.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="249">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi háliida láhčit dilálašvuođaid gielalaš šláddjivuhtii, earret eará dakko bokte ahte sámi suopmaniid normeren ja viidáset ovddideapmi vuoruhuvvo giellabarggus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="250">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mánát ja nuorat galget oažžut nannejuvvon oahpu sámi giellašláddjivuođas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="251">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi oaivvilda ahte lea diehttalasvuohta ahte lea láhččojuvvon sámegiela geavaheapmái sihke njálmmálaččat ja čálalaččat dain almmolaš ásahusain maidda Sámelága giellanjuolggadusat gustojit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="252">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte sámi giellabarggu boahttevaš organiseren, ruhtadeapmi ja rollajuogadeapmi čielggaduvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="253">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea deaŧalaš dahkat sámegiela oainnusin, ja eanedit sámegiela geavaheami iešguđet dásiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="254">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi bargá dainna ulbmiliin ahte láhččojuvvo sámegiela geavaheapmái diehtojuohkin- ja gulahallanteknologiijas, vai nuorat geardi šaddá bajás sámegielain doaibmi giellan buot surggiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="255">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi háliida bargat dainna ulbmiliin ahte sihkkarastit eanet sámegiela geavaheami čálalaš oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="256">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi bargá dainna ulbmiliin ahte sámegiella geavahuvvo dutkangiellan ja máhttogaskkusteamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="257">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mihttomearri lea oažžut eanet dutkama ja máhttoovddideami sámegiela geavaheami ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="258">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegieloahpahus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="259">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi galgá bargat dainna ulbmiliin ahte: oahppit ožžot giellaoahpahusa dan giela vuođul masa sis lea čatnaseapmi sámi giellaguovddážat ožžot vejolašvuođa álggahit eanet gielladoaibmabijuid áŋggirduvvo oahppoloktemiin rávesolbmuid várás mas sámegiella deattuhuvvo giellagáhtten ja sámegielat fágatearpmaid ovddideapmi vuoruhuvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="260">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="261">
         <tuv lang="sme">
            <seg>79. siidu 90 siiddus </seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="262">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella almmolašvuođas</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="263">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte: láhččojuvvo sámegiela geavaheapmái go lea oktavuohta almmolaš ásahusaiguin ásahuvvo bearrái bearráigeahččanorgána sámegiela várás earret eará danne ahte sihkkarastit ahte sámelága giellanjuolggadusat čuvvojuvvojit sámi giellabarggu organiseren, ruhtadeapmi ja rollajuogadeapmi čilgejuvvo ja čielggaduvvo, mas čanaskeahtes stáhta orgána árvvoštallojuvvo ásahuvvojit eanet sámi giellaguovddážat ja ahte dálá guovddážat ovddiduvvojit sámi báikenamat šaddet ovttadássásažžan norgga báikenamaiguin geaidnogalbbain ja kárttain sámi guovlluin buot almmolaš visttit galbejuvvojit sámegillii sámegiela hálddašanguovllus ođđaáiggi gulahallanvuogit láhččojuvvojit sámegiela geavaheapmái risten.no ja divvun.no ovddiduvvojit viidáseappot dutkit ávžžuhuvvojit geavahit sámegiela dutkangiellan sámi suopmaniid suopmanmihtilmasvuođaid ja sániid normeren vuoruhuvvo láhččojuvvo eanet dutkamii gielalaš ealáskahttima birra dutkan sámegiela oahppama birra vuosttaš- ja nubbegiellan nannejuvvo viidáset fágalaš bargu giellahistorjjá ja báikenammadutkama ektui vuoruhuvvo</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="264">
         <tuv lang="sme">
            <seg>III Jienasteapmi</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="265">
         <tuv lang="sme">
            <seg>39 áirasis ledje 31 čoahkis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="266">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán áššis ii jienastuvvon.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="267">
         <tuv lang="sme">
            <seg>IV Beavdegirjelasáhusat</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="268">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="269">
         <tuv lang="sme">
            <seg>V Sáhkavuorrolistu ja replihkat</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="270">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sáhkavuorru Replihkka 1 Ellinor Marita Jåma, áššejođiheaddji 2 Heidi Persdatter Greiner Haaker 3 Olaf EliassenTrond Are Anti Olaf Eliassen 4 Trond Are AntiAlf Isaksen Trond Are Anti 5 Marit Kirsten Anti GaupTrond Are Anti Olaf Eliassen Marie Therese Nordsletta Aslaksen Marit Kirsten Anti Gaup 6 Mariann Wollmann MaggaSilje Karine Muotka Alf Isaksen Mariann Wollmann Magga 7 Marie Therese Nordsletta Aslaksen</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="271">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Silje Karine Muotka</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="272">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Trond Are Anti Willy Ørnebakk Marie Therese Nordsletta Aslaksen 8 Jørn Are Gaski 9 Kirsti Guvsám Olaf Eliassen Ida Marie Bransfjell Trond Are Anti Ida Marie Bransfjell Trond Are Anti Jørn Are Gaski Willy Ørnebakk Alf Isaksen Trond Are Anti Inga-Lill Sundset Per Andersen Bæhr Kirsten Ellinor Guttorm Utsi Ellinor Marita Jåma, áššejođiheaddji</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="273">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 80. siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="274">
         <tuv lang="sme">
            <seg>VI Sámedikki mearrádus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="275">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea ságaškuššan Sámediggeráđi čilgehusa sámegiela birra.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="276">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čilgehus čuovvu mielddusin beavdegirjái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="277">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđi čilgehus sámegiela birra</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="278">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Duogáš</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="279">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđđi bidjá ovdan sámediggedieđáhusa sámegiela birra dievasčoahkkimii čakčamánus 2012.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="280">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dáinna čilgehusain hálida Sámediggeráđđi árvalusaid daidda hástalusaide mat mis leat fágasuorggis sámegiella.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="281">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđđi áigu maiddái searvvahit sámi servodaga ja erenoamážit daid ásahusaid, mat barget beaivválaččat sámegielain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="282">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čilgehusain hálida Sámediggeráđđi álggahit digaštallama boahtteáiggi giellapolitihka birra sámi servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="283">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne áigut lágidit seminára maŋŋágo čilgehus lea ovddiduvvon dievasčoahkkimii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="284">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggeráđđi áigu maid juohkit dieđuid barggus sámediggedieđáhusain sámegiela birra ja bidjat ovdan čilgehusa iešguđet ásahusaide ja birrasiidda ja ávžžuha buktit árvalusaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="285">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella juogaduvvo dábálaččat máŋga iešguđet giellan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="286">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán dokumeanttas máinnašuvvo dattetge sámegiella ovttaidlogus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="287">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Bajimus giellapolitihkkii livččii ulbmileamos geavahit sámegiela viiddes doaban, ja danne máinnašuvvo sámegiella dás oktan giellan máŋggain suopmaniin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="288">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ággan dasa lea go iešguđet suopmaniin lea eanet mii sulastahttá go dan mii earuha.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="289">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge dárbbašuvvo dakkár giellapolitihkka mii lea heivehuvvon 5 gielladillái Norggas:</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="290">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Davvisámegiella hálddašanguovllu siskkobealde Davvisámegiella hálddašanguovllu olggobealde Julevsámegiella Lullisámegiella Sámegiella gávpogiin</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="291">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Bihtánsámegiella ja nuortalašgiella eai leat máinnašuvvon dás dasgo ii leat ii oktage dahje hui hárvásat geat geavahit dáid beaivválaččat Norgga bealde Sámis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="292">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dilli</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="293">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dálá dilli ja ovdánanmihtilmasvuođat</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="294">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella lea Unesco listtas áitojuvvon gielaid badjel.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="295">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge rievddada gielladillii guovllus guvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="296">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Muhtun guovlluin sámegiella lea lunddolaš beaivválaš giella, ja eará guovlluin lea giella jávkamin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="297">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielas leat máŋga hástalusa, go vel dain guovlluin ge mat lohkkojuvvojit lea sámegiela guovddášguovlun.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="298">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Maŋimus logijagiin leat álggahuvvon máŋga doaibmabiju nannen dihtii giela dili ja mii oaidnit lassánan dihtomielalašvuođa ja dáhtu ođđasis ealáskahttit sámi giela ja kultuvrra.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="299">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="300">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegillii gullet máŋga servodat- ja fágasuorggi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="301">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sihke vuoigatvuohta beassat geavahit sámegiela, gelbbolašvuohta sámi gielas ja máhtolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras iešguđet servodatsurggiin rievddada.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="302">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Oahpahussuorggis sihkkarastojuvvo mánáide vuoigatvuohta sámegieloahpahussii lága bokte.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="303">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ovttaskas olbmo vuoigatvuohta beassat geavahit sámegiela go deaivvadit dearvvašvuođabálvalusain ja riektelágádusain, lea sihkkarastojuvvon lága bokte, muhto ráddjejuvvon sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="304">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Árbevirolaččat lea sámegiela dilli leamaš nanus sámi vuođđoealáhusain, ja vuođđoealáhusat leat leamaš hui deaŧalaččat sámegiela gáhttemii ja ovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="305">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Go olbmuid lohku njiedjá sámi vuođđoealáhusain, de das leat váikkuhusat sámegiela ovdáneapmái boahtteáiggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="306">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Leat uhccán sámegielat fálaldagat kultuvrras, girjjálašvuođas ja median nationála dásis ja ráddjejuvvon dasa mii buvttaduvvo sápmelaččaid bealis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="307">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Oktiibuot 9 gieldda gullet sámegiela hálddašanguvlui dál, ja eanet gielddat leat árvvoštallan ohcat searvat hálddašanguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="308">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát lea buorre ovdáneapmi mii čájeha ahte ollu gielddat váldet ovddasvástádusa sámegiela gáhttemis ja ovddideamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="309">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi mearridii guovttegielalašvuođadoarjagiid ođđa juolludaneavttuid 2011:s.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="310">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ođđa juolludaneavttut galget buorebut čalmmustahttit ulbmilolahusa, ja ovttasbargošiehtadusat leat ráhkaduvvon juohke gielddain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="311">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat lea dahkkojuvvon vai sáhttá álggahit doaibmabijuid mat leat heivehuvvon juohke gieldda gielladillái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="312">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dál leat 11 sámi giellaguovddáža mat ožžot vuođđodoarjaga Sámedikkis, ja eanebut háliidit beassat dán ortnegii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="313">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaguovddážiin lea deaŧalaš rolla sámegiela ovddideamis, ja lea ge hui deaŧalaš ahte dain leat buorit rámmaeavttut.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="314">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea árvvoštallagoahtán sámi giellaguovddážiid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="315">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Árvvoštallan galgá muitalit man muddui giellaguovddážat lihkostuvvet sámegiela gáhttemiin ja ovddidemiin, ja guđe hástalusat dain leat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="316">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaguovddážiid raporteren daid ruđaid geavaheamis maid sii ožžot Sámedikkis, čájehit ollu kurssaid ja doaimmaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="317">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Nannen dihtii sámegiela ja eanedan dihtii dan geavaheami, lea Sámediggi máŋggaid jagiid almmuhan ruđaid iešguđet giellaprošeavttaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="318">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Doarjjaortnega ulbmiljoavku lea leamaš sámi álbmot.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="319">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ohcamiid lohku dáidda ruđaide lea lassánan sakka, ja vurdojuvvon ain eanet lassáneapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="320">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát čájeha ahte gielladoaibmabijuid dárbu sámi servodagas lea stuoris.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="321">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea buorre go eanet gielddat lullisámi guovllus sáddejit ohcamiid, ja lea ge mihttenveara ahte Divttasvuona suohkan lea okta dain gielddain sámegiela hálddašanguovllus, mii proseantalogu mielde lea ožžon juolluduvvot eanemus ohcamiid áigodagas 2008-2010.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="322">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Namuhit berre maiddái ahte bohtet uhccán ohcamat Finnmárkku guovddášguovlluin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="323">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ohcanvuđot ruđaid oktavuođas oahpahussii mii oaidnit ahte stipeandaohcamiid lohku alit ohppui sámegielas lassána.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="324">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stipeandalohku ohppiide geain lea sámegiella fágasuorggis joatkkaskuvllas, lea lassánan 39 proseanttain 4 maŋimus jagis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="325">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge čájeha máhttoloktema sámi árvvoštallan ahte áin váilot oahpponeavvut ja oahpaheaddjit main lea gelbbolašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="326">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii oaidnit maiddái ahte váilevaš gielladoarjja lagasbirrasis váttásmahttá oahpahusa.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="327">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ovddasvástideaddji bealit</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="328">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Nationála ja riikkaidgaskasaš lágat fuolahit buori muddui sámi álbmoga vuoigatvuođa beassat geavahit ja nannet iežaset giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="329">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Norgga stáhta lea geatnegahttojuvvon sihke rievttálaččat ja politihkalaččat nannet sámegiela ja láhčit dilálašvuođaid sámegieloahpahussii ja sámegiela geavaheapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="330">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stáhta lea geatnegahttojuvvon gieđahallat dárogiela ja sámegiela ovttadássásaččat, ja nu sihkkarastit gielaid dásseárvvu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="331">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága § 1-5 vuođul leat sámegiella ja dárogiella ovttaárvosaš gielat Norggas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="332">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielat galget leat ovttadássásaččat lága 3.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="333">
         <tuv lang="sme">
            <seg>kapihttala, Sámegiella, mearrádusa vuođul, maiddái gohčoduvvon Sámelága giellanjuolggadusat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="334">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága giellanjuolggadusaid mearrádusaid ulbmil lea gáhttet ja ovddidit sámegiela erenoamážit dakko bokte ahte nannet giellageavaheami almmolaš oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="335">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága § 3-8 deattasta ahte juohkehaččas lea vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="336">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Oahpahussii sámegielas ja sámegillii gusto vuođđoskuvla- ja joatkkaoahpahusláhka (oahpahusláhka) ja lágat dan olis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="337">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ráđđehus lea sámegiela doaibmaplána bokte láhčán vuođu viiddes ja guhkilmas áŋgiruššamii sámegielaid várás Norggas, man váldomihttomearri lea láhčit vuođu oadjebas boahtteáigái sámegiela várás.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="338">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="339">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikkis ii leat makkárge váldi lágaid bokte giellaáššiin earret § 6-4 vuođul oahpahuslágas, mii deattasta ahte Sámediggi addá láhkaásahusaid oahpahussii sámegielas vuođđoskuvlii ja joatkkaoahpahussii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="340">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán válddi oaččui Sámediggi 1998:s.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="341">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi galgá Sámelága § 3-12 vuođul váikkuhit sámegiela suodjaleami ja ovddideami.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="342">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea ovddimus áššedovdi sámegiela ovddideamis ja nannemis riikka dásis ja das lea deaŧalaš rolla sámegiela dili nannemis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="343">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki gelbbolašvuohta ja máhtolašvuohta dán suorggis lea mávssolaš, ja dat berre boahtit ovdan ovddasvástádus- ja váldesuorggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="344">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi hálddaša dál guovttegielalašvuođaruđaid gielddaide ja fylkkagielddaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="345">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámediggi lea ráhkadan buriid veahkkeneavvuid dasa ahte nannet giellageavaheami sihke gielddaid ja regiovnnaid dásis earret eará ovttasbargošiehtadusaid bokte Finnmárkku fylkkagielddain ja Romssa, Nordlándda ja Davvi-Trøndelaga fylkkasuohkaniiguin, ja sámegiela hálddašanguovllu 9 gielddain, guovttegielalašvuođaruđaid geavaheami oktavuođas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="346">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eará veahkkeneavvut sámegiela nannemii leat njuolgga doarjagat sámi giellaguovddážiidda ja giellaprošeaktaruđaid hálddašeapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="347">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun sihkkarastit sámegiela boahtteáiggi lea ahte gielddat gos sápmelaččat ásset, váldet ovddasvástádusa ja leat mielde nannemin ja ovddideamen giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="348">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámelága giellanjuolggadusat gustojit gielddaide mat gullet sámegiela hálddašanguvlui, ja dat leat danne geatnegahttojuvvon bálvalit álbmoga guovtti gillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="349">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Muhto maiddái gielddat mat eai gula sámegiela hálddašanguvlui, leat geatnegahttojuvvon ovttaskas olbmuid vuoigatvuođaid ektui earret eará oahpahusas ja dearvvašvuođasuorggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="350">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi giellaguovddážiin lea deaŧalaš rolla sámegiela oahpahusas, čalmmustahttimis ja nannemis báikkálaččat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="351">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi giellaguovddážiin ii leat formálalaš ovddasvástádus sámegiela ovddideamis, muhto sin doaibma stivrejuvvon earret eará daid njuolgga doarjagiid eavttuid vuođul, maid Sámediggi mearrida.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="352">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun lea ahte ovttaskas sápmelaš ieš háliida nannet ja ovddidit iežas gelbbolašvuođa sámegielas, geavahit giela buot oktavuođain ja nu guhkás go vejolaš fievrridit giela boahtte bulvii ja nu leat mielde sihkkarastimin sámi gielaid boahtteáiggi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="353">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Rámmaeavttut</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="354">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Nationála ja riikkaidgaskasaš lágat, ekonomiija ja olmmošlaš resurssat leat rámmaeavttut main lea mearkkašupmi giellaovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="355">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sihke nationála ja riikkaidgaskasaš lágat sihkkarastet sámegiela dili, ja geatnegahttet Norgga stáhta leat mielde nannemin sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="356">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lágat iehčanassii eai suodjal gal gielaid, ja gielaid boahtteáigái lea hui deaŧalaš ahte leat buorit rámmaeavttut vai sáhttá fidnet duohta ovttadássásašvuođa sámegiela ja dárogiela gaskkas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="357">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ekonomalaš resurssat leat hástalussan sihke gielddaide, giellaguovddážiidda, skuvllaide ja eará ásahusaide mat barget sámegielain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="358">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat ekonomalaš resurssat maid Sámediggi dál oažžu, eai dávis servodaga dárbbuide, eai ge sáhte váikkuhit ahte šaddá buoret dásseárvu sámegiela ja dárogiela gaskkas ja ahte dat ožžot seamma ovdánanvejolašvuođaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="359">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorra hástalussan lea dattetge olmmošlaš resurssaid váilevašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="360">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dál eai leat doarvái giellabargit, oahpaheaddjit eai ge giellamáhtolaččat iešguđet surggiin dasa ahte fuolahit daid bargamušaid mat almmolaš orgánain leat nationála lágaid ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="361">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eanet resurssat dárbbašuvvojit dađi mielde go servodat ovdána.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="362">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Šaddá váttis ollašuhttit daid áigumušaid ahte eanedit sámegiela geavaheami nu guhká go váilot nu ollu resursaolbmot ja fágalaš gelbbolašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="363">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dilli lea duođalaš, ja mii oaidnit čađat resursadárbbuid dađistaga go doaibmabijut álggahuvvojit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="364">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvojit ollu fágaolbmot sámegielas ja olbmot geain lea gelbbolašvuohta sámi diliin ja sámi diliid birra.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="365">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne lea olmmošlaš resurssaid ja doarvái ekonomalaš resurssaid váilevašvuohta stuorámus hehttehussan sámegiela ovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="366">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Boahttevaš hástalusat</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="367">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela gáhttema ja ovddideami oktavuođas leat máŋga hástalusa.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="368">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čilgehusas mii deattuhit 4 váldosuorggi mat min mielas leat deaŧaleamos eaktu dasa ahte gielas galget leat ovdánanvejolašvuođat maiddái boahtteáiggis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="369">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 83. siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="370">
         <tuv lang="sme">
            <seg>1.Sámegiela geavaheddjiid lohku 2.Sámegiela geavaheapmi 3.Giellafágalaš ovddideapmi 4.Sámedikki ja earáid váldi ja rolla.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="371">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 1: Sámegiela geavaheddjiid lohku</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="372">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun sámegiela gáhttemii ja nannemii lea ahte leat sámegiela geavaheaddjit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="373">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela geavaheaddjit vuolggahit dárbbuid servodagas ja nu sii leat hui deaŧalaččat giela boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="374">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki mihttomearri lea leamaš eanedit giellageavaheddjiid logu vai giella nannejuvvo ja ovddiduvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="375">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Maiddái boahtteáiggis dat lea deaŧalaš.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="376">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Hástalussan lea oažžut ovttaskas geavaheaddji válljet sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="377">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ii Sámediggi ii ge oktage eará almmolaš ásahus sáhte stivret ovttaskasa priváhta giellageavaheami.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="378">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Nu dat dieđusge galgá leat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="379">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dattetge dáidá beaivválašgiela priváhta válljen ruovttus leat deaŧaleamos fáktorin álgoálbmotgielaid boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="380">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giela eahpeformálalaš fievrrideapmi buolvvas bulvii lea ealli sámegiela deaŧaleamos dáhkádus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="381">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Vaikke vel almmolašvuohta ii sáhte stivret ovttaskasaid giellaválljema, de lea deaŧalaš ahte ovttaskas giellageavaheddjiin lea duohta válljenmunni.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="382">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mis ferte leat dakkár vuogádat maid servodat atná árvvus, servodat ferte atnit sámegielmáhtu deaŧalaš gelbbolašvuohtan, ja dát máhttu ferte maid leat formálalaš gelbbolašvuohta.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="383">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Seammás go lea ovttaskas olbmo duohken válljet ruovttu beaivválašgiela, de lea ovttaskas olbmo ovddasvástádus geavahit giela iešguđet oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="384">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Juohkehaččas lea ovddasvástádus gáhttet, ovddidit ja fievrridit giela boahtte bulvii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="385">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea deaŧalaš ahte buohkat váldet ovddasvástádusa, ja geavahit sámegiela buot oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="386">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Seammás lea deaŧalaš ahte dat máhttu ja gelbbolašvuohta, mii boarráset giellageavaheddjiin lea, buorebut fuolahuvvo ja váldojuvvo atnui giellaoahpahusas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="387">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellageavaheddjiid gelbbolašvuohta lea mávssolaš, ja dat mearkkaša ollu giela boahttevaš ovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="388">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvo maiddái ahte sii geat hálddašit giela bures, doibmet buori ovdagovvan ja leat dihtomielalaččat sámegielgeavaheamis buot oktavuođain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="389">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dakkár ovdagovat han movttiidahttet ja oaivadit giellageavaheapmái, ja seammás bajidit oktasaš dihtomielalašvuođa giellageavaheamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="390">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Lea deaŧalaš boahtteáiggi giellaplánemii guđđit dan oainnu ahte sámegiella lea noađđin, maiddái ekonomalaččat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="391">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegielas lea iešalddis árvu, ja giela stáhtusa loktemii lea deaŧalaš ahte stáhtus ja ekonomiija eai seaguhuvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="392">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go leat mihttomearrin ahte buohkat ohppet veaháš sámegiela vai galget go muhtumat oahppat sámegiela bures? Galgá go eanetlohkoálbmot oahppat ja váldit atnui sámegiela? Galgá go giellapolitihkka stivrejuvvot eanet gohččuma bokte ahte geavahit sámegiela? Mo galgá sihkkarastit buori giellasirdima buolvvas bulvii?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="393">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 2: Sámegiela geavaheapmi</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="394">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Deaŧalaš fáktovra giellaovddideamis lea addit sámegielaide ovdánanvejolašvuođaid seamma dásis dárogielain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="395">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giela geavaheapmi ii galgga leat nu ahte lea vejolašvuohta válljet sámegiela almmolaš ja priváhta oktavuođain, muhto baicce galgá oažžut seammalágan bálvalusaid sámegilli ja dárogillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="396">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela nannen-, suodjalan- ja ovddidanbarggus lea eaktun ahte giella gullo ja oidno seamma dásis majoritehta gielain Norggas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="397">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella ja dárogiella leat ovttaárvosaš gielat, ja danne lea lunddolaš ahte Norggas eanet geavahuvvojit guokte giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="398">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun dasa ahte sámegiella geavahuvvo, gullo ja oidno lea ahte gávdnojit arenat gos giela duođai sáhttá geavahit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="399">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan arenaid haga ii leat gielas ávki ja das lea unnán árvu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="400">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Hástalussan otnáš servodagas lea ahte giella ollu báikkiin ii leat lunddolaš oassi beaivválaš eallimis, ja ahte gávdnojit menddo unnán giellageavahanarenat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="401">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áigumušaid ahte sámegiella galgá leat beaivválaš giellan, lea váttis olahit nu guhká go ii leat vejolašvuohta geavahit giela buot almmolaš hálddašeamis, stáhta etáhtain, ja dahje birrasiin gulahallamis muđui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="402">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaarenat mánáide ja nuoraide leat mearrideaddji deaŧalaččat giellaovddideapmái, seammás go álgooahpahusas lea unnán ávki jos eai gávdno arenat gos hárjehallat giela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="403">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellapolitihka báidnet dávjá fuones miellaguottut sámi gillii ja kultuvrii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="404">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dás lea heajos váikkuhus sámegiela dili nannenbargui servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="405">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giela ovdánanvejolašvuođaide lea vealtameahttun deaŧalaš ahte sámi giella ja kultuvra ii amašuvvo, muhto adnojuvvo lunddolaš oassin servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="406">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela máhttu ja dovdan lea mielde njeaidimin fuones miellaguottuid ja nie loktemin maiddái giela dili.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="407">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Buot almmolaš ja gielddalaš surggiin servodagas lea stuorra dárbu háhkat gelbbolašvuođa sámi gielas ja kultuvrras.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="408">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Buot servodatsurggiin váilot fágaolbmot geain livččii gelbbolašvuohta sámegielas, ja danne lea áibbas dárbu ollislaččat áŋgiruššat fágaolbmuid rekrutteremiin ja oahpahusain vai livččii vejolašvuohta oažžut sámegiela gelbbolašvuođa servodahkii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="409">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela gelbbolašvuođa dárbu ii leat stuoris dušše almmolaš ja gielddalaš bálvalusain, muhto maiddái sosiálalaš ja kultuvrralaš fálaldagain servodagas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="410">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Media, girjjálašvuohta ja gulahallan leat erenoamáš mávssolaččat mánáide ja nuoraide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="411">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegielat fálaldat dáin lea dárbbašlaš mánáid ja nuoraid giellaovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="412">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi vuođđoealáhusat leat leamaš ja leat ain deaŧalaččat giellaovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="413">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Árbevirolaččat lea giella leamaš nanus sámi ealáhusain, ja dat leat leamaš deaŧalaččat sámegiela guoddin ja seammás lea árbevieruid gaskkusteapmi leamaš nanus sámi ealáhusaid gaskkas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="414">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi ealáhusaid gaskkas maid dattetge vásihit stuorra hástalusaid giellaovddideami ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="415">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiella ii fievrriduvvo buolvvas bulvii šat nugo ovdal, ja ollu máhttu, tearpmat ja doahpagat jávket beaivválaš gielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="416">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán fuones ovdáneami fertešii jorgalahttit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="417">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Maiddái dat go vuođđoealáhusain geahppánit doallit addá fuones váikkuhusaid giellaovdáneapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="418">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát dilli addá fuola, ja lea dárbu álggahit doaibmabijuid eastadan dihte giela dili hedjoneami árbevirolaš sámegiela arenain.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="419">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go sámegiella ja dárogiella geavahuvvot dássálaga buot servodatsurggiin vai galggašii go čielgasit juohkit doaimma nu ahte sámegiella lea váldogiella muhtun surggiin ja dárogiella fas eará surggiin? Mainna lágiin sáhttá Sámediggi leat mielde buorideamen sámegiela ovdánanvejolašvuođaid? Mainna lágiin galgá sámegiella šaddat lunddolaš oassin servodagas?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="420">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 3: Giellafágalaš ovdáneapmi</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="421">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellafágalaš ovdáneapmi lea deaŧalaš oassi sámegiela nannemis ja ovddideamis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="422">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorra dárbu lea ovddidit terminologiija, čohkket báikenamaid ja ovdánahttit giellateknologiija.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="423">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi báikenamaid čohkken ja registreren lea stuorra hástalus, ja go báikenamat eai leat registrerejuvvon de sáhttet dat jávkat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="424">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Terminologiija ovddideapmi lea áddjás bargu, ja ollu fágasurggiin váilu ain terminologiija.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="425">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Deaŧalaš lea maiddái dat ahte sámegielat čuvvot giellateknologalaš ovdáneami.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="426">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvojit earret eará jorgalanprográmmat, neahttavuđot veahkkereaiddut, hállansyntesa ja applikašuvnnat jierbmetelefovdnii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="427">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvojit elektrovnnalaš sátnegirjjit maid bidjat internehttii ja lea dárbu ovddidit spealuid ja applikašuvnnaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="428">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ferte čohkket maiddái sierra suopmaniid hállanávdnasiid hállansyntesa ovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="429">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Servodat rievdá dađistaga, ja nu maiddái giellageavaheapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="430">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárogiela ja riikkaidgaskasaš sánit darvánit sámegielaide ja šaddet oassin beaivválaš gielas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="431">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan sánit váldojuvvojit geavahussii dalle go váilot sámegielas sánit, muhto maiddái dábit ja rávnnjáldagat váikkuhit giellageavaheapmái ja rievdadit dan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="432">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát lea hui eahpeoiddolaš sámegiela ovddideapmái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="433">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mainna lágiin beavttálmahttit terminologiijaovddideami sámegielas? Galgá go terminologiijaovddideapmi váldit vuolggasaji árbevirolaš sámi sániin vai riikkaidgaskasaš terminologiijas? Galgá go terminologiijaovddideami mihttomearrin leat unnidit erohusaid sierra sámi čállingielaid gaskka? Mainna lágiin hoahpuhit sámi báikenamaid čohkkema ja registrerema? Mainna lágiin geavahit ođđa teknologiija árbedieđuid ja terminologiija gaskkusteapmái? Mainna lágiin sihkkarastit buori giellateknologalaš ovdáneami ja giellareaidduid ovdáneami?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="434">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 85 .siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="435">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Áŋgiruššansuorgi 4: Sámedikki rolla ja váldi</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="436">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki jienastuslogu vuođđun leat subjektiivvalaš ja gielalaš eavttut.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="437">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Subjektiivvalaš eaktu lea ahte dovdá iežas sápmelažžan, ja gielalaš eaktun lea sámegiella, ahte lea go dat leamaš ruovttugiella su bearrašis.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="438">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dieinna lágiin lea sámegiella hui deaŧalaš olles sámi servodahkii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="439">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielladilli ja dan ovdáneapmi addá de stuorra váikkuhusaid sámi álbmogii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="440">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki váldi giellapolitihkas lea vealtameahttun deaŧalaš sámi álbmoga boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="441">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikkis lea konsultašuvdnašiehtadusa bokte vejolašvuohta konsulteret áššiin mat gusket sámi álbmogii, muhto dát ii leat doarvái gielaid sihkkarastimii boahtteáigái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="442">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Orru áibbas lunddolaš ahte Sámediggi dat galgá bidjat eavttuid sámegiela ovddideapmái Norggas ja lea dárbu čilget makkár rolla ja váldi Sámedikkis galgá leat giellaáššiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="443">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegielat leat min máttuid skeaŋka midjiide, maid mii fas fertet doalvut boahtte buolvvaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="444">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielas lea stuorra symbolaárvu sámiide go lea álgoálbmot.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="445">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Vaikko sámegielat leat sámiid iežaset gielat, de ii leat Sámedikkis formálalaš váldi giellaáššiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="446">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Konkrehta ovdamearkan lea dat go Sámelága giellanjuolggadusaid rihkkumis eai leat makkárge čuvvosat olbmuide geat rihkkot daid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="447">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dieinna lágiin šaddá ge eahpeoiddolaš geavahus man geažil ovttaskas olbmuid vuoigatvuođat eai ollašuhttojuvvo.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="448">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ovttaskas olbmuin lea maiddái váttis daidda geaidda dán lágan geavahus čuohcá, diehtit gosa galgá váldit oktavuođa go áigot gozihit iežaset vuoigatvuođaid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="449">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát dilli lea hui eahpeoiddolaš giela dillái servodagas, ja áiggi mielde sáhttá dat bilidit daid bohtosiid mat leat boahtán láhkaaddima bokte.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="450">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go bearráigeahččan- ja váiddaorgána doaibma sirdojuvvot Sámediggái vai galgá go Sámediggi hálddašit sámelága giellanjuolggadusaid bearráigeahččan- ja váiddaorgána? Galgá go Sámedikkis leat mearridanváldi dalle go gielddat váldojuvvojit mielde sámegielaid hálddašanguvlui?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="451">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ollu almmolaš instánssat leat mielde ollašuhttimin mearrádusaid mat gusket sámegillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="452">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Gielddain, fylkkagielddain, fylkkamanniin, direktoráhtain, departemeanttain, Sámedikkis ja Ráđđehusas leat sierralágan rollat barggus sámegielaiguin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="453">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galggašii go geahčadišgoahtit ja juohkit ovddasvástádusa ja bargguid almmolaš gielladoaibmabijuid oktavuođas? Galgá go Sámedikkis leat nationála oktiiordnen- ja ovttastahttinovddasvástádus doaibmabijuin sámegiela ektui?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="454">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dál láve Sámediggi addit ekonomalaš doarjaga ollu sámi organisašuvnnaide ja ásahusaide.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="455">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dát leat geatnegahttojuvvon ollašuhttit ovttaskas doarjjaortnega ulbmilolahusa eavttuid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="456">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Juolludusaid oktavuođas ii gáibiduvvo oppage sámegiela geavaheapmi.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="457">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galgá go bidjat eavttuid sámegiela geavahusas ásahusaide ja organisašuvnnaide mat ožžot njuolgga doarjaga Sámedikki bušeahta bokte?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="458">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámi giellaguovddážat leat deaŧalaččat sámegiela nannen- ja ovddidanbarggus lagas guovlluin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="459">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Giellaguovddážat lávejit doallat kurssaid, ovddidit oahppoávdnasiid, juohkit dieđuid ja háhkat arenaid sámegiela geavaheami várás.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="460">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámedikki ulbmilin lea ahte ásahuvvojit eanet sámi giellaguovddážat Norggas.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="461">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Hástalussan ovddas guvlui lea ahte giellaguovddážat oččošedje einnostan vejolašvuođa vai sáhtášedje viidáseappot ovddidit sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="462">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorra oasi giellaprošeaktaruđain juohká dál Sámediggi giellaguovddážiidda ohcama mielde.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="463">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Beavttálmahttin dihte giellabarggu ja stuorát einnostan vejolašvuođa dihte giellaguovddážiin livččii ulbmillaš ahte Sámediggi attášii eanet njuolgadoarjagiid giellaguovddážiidda.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="464">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Galggašii go stuorát oassi ohcanvuđot giellaruđain sirdojuvvot vuođđodoarjjan sámi giellaguovddážiidda, ja dieinna lágiin addit stuorát einnostan vejolašvuođa giellaguovddážiidda?</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="465">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Sámegiela hálddašanguovlu lea leamaš buorre gaskaoapmi sámegiela nannenbarggus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="466">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Máŋga gieldda árvvoštallet dál ohcat laktojuvvot hálddašanguvlui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="467">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii leat maŋimuš áiggiid oaidnán ahte maiddái stuorát gávpogat árvvoštallet dan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="468">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti 86. siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="469">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat sáhttá dagahit dan ahte hálddašanguovlu boahtte áiggis soaitá hui ollu rievdat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="470">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne ferte Sámedikkis leat dakkár politihkka mainna deaivida daid hástalusaid maid vejolaš rievdadusat dagahit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="471">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Go galgá sáhttit stivret ovdáneami buoremus vejolaš vugiin, de ferte vejolaš ođđa politihkka hálddašanguovllu ektui leat hábmejuvvon ovdal go rievdadusat bohtet iige buktit improviserejuvvon vástádusa dasa mii juo lea dáhpáhuvvan.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="472">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Danne ferte juo dál ságastallat sierra strategiijaid sámegiela hálddašanguovllu boahtteáiggi ektui.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="473">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Golbma sierra strategiija hálddašanguovllu ođđa dili ektui:</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="474">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Guovddášguovlu Stuorra guovlu Máŋga guovllu</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="475">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Guovddášguovlostrategiija lea dakkár hálddašanmálle mii mis odne lea.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="476">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat gielddat mat dál leat mielde hálddašanguovllus leat davvisámegiela absoluhtta guovddáš guovllut Sis-Finnmárkkus (Deatnu, Kárášjohka, Guovdageaidnu), davvisámegiela várás rittus (Unjárga, Porsáŋgu ja Gáivuotna), márkasámegiella (Loabát), julevsámegiella (Divttasvuotna) ja máttasámegiella (Snoasa).</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="477">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ii leat nu ulbmillaš fuonidit dálá njuolggadusaid mat gusket dáid gielddaide dan oskálii ahte heivehit servodatdiliid stuorra gávpotgielddain gos ásset eanaš dážat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="478">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan politihkka goaridivččii giela árbevirolaš guovddáš guovlluid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="479">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Jos čuovvu guovddášguovlostrategiija de sihkkarasttášeimmet ahte vejolaš ođđa gielddat ollásit heivehallet dálá njuolggadusaide eai ge leat mielde goarideamen giela guovddáš guovllu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="480">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Jos mii álgit rievdadit njuolggadusaid heivehan dihte njuolggadusaid stuorát gávpotgielddaide de fertešedje sámi guovddáš guovllut dan sadjái heivehallat daid stuorra norgalaš gávpogiid mielde.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="481">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dás ii leat ávki sámegillii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="482">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Stuorraguovlostrategiija lea dakkár hálddašanmálle mainna váldošii vuhtii ođđaáigásaš sámi ássan, ja gielalaš vuoigatvuođat doppe gosa olbmot válljejit ásaiduvvat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="483">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ii leat šat nu ahte olbmot ásset olles eallima dan gielddas gosa riegádit.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="484">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Olbmot fárrejit giliin gávpogiidda.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="485">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dárbbašuvvo dakkár politihkka mas livččii ávki daid laski sámiide ja sámegielagiidda gávpogiin, ja danne lea dárbu heivehit hálddašanguovllu njuolggadusaid ođđa dillái.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="486">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat mearkkaša dan ahte mii eat sáhte bisuhit dakkár ortnegiid maid geavatlaččat dahje politihkalaččat lea veadjemeahttun čađahit ođđaáigásaš gávpotservodagas gos majoritehta ássin leat dážat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="487">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii sáhttit baicce addit vuoigatvuođaid ja buriid giellafálaldagaid ollu eanet olbmuide go dál, sihke sámiide ja etnihkalaš dážaide, mii áiggi mielde nanne sámegiela.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="488">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan strategiija váikkuha dan ahte sámegiella dávistivčče maiddái ođđaáigásaš gávpotservodahkii, iige dušše smávva gielddaide gos olbmot fárrejit eret.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="489">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Mii sáhttit maiddái leat ollu gievrrat sámi giellagáibádusain guovddáš eiseválddiid ektui go álbmot livččii ovdamearkka dihte 100 000 hálddašanguovllus dan sadjái go 18 000 nugo odne leat hálddašanguovllus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="490">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dat go maiddái gávpogiid sáhtášii lohkat mielde sámi servodahkii, sáhtášii addit ođđa ja dakkár vejolašvuođa ovddidit ja gaskkustit sámegiela, mii ovdal ii leat geahččaluvvon.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="491">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Máŋggaguovlostrategiija válddášii eanet vuhtii sierra sámi servodagaid ja gielladiliid.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="492">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Buorre strategiija mii galgá ovddidit sámegiela, ferte vuhtii váldit dan ahte gielladilli ii leat ovttalágan buot báikkiin.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="493">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Njuolggadusaid ferte ceahkkálastit ollu eanet go dán rádjai lea dahkkojuvvon.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="494">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán lágan jurddašeami vuođul lea lunddolaš váldit atnui unnimusat guokte sierralágan hálddašanguovllu.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="495">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Njuolggadusat mat leat heivehuvvon árbevirolaš sámi guovddáš guovlluide, nubbi stuorát gávpotservodagaide ja guovlluide gos sámit leat unnitlogus.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="496">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dán ferte bidjat láhkii nu čielgasit ahte gieldapolitihkkárat mat háliidit ahte gielda galggašii gullat sámegiela hálddašanguvlui, álkidit sáhttet válljet málle mii lea heivehuvvon sin gildii.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="497">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Dan bokte go leat sierralágan njuolggadusat, de sáhttit gozihit ja ovddidit giela guovddáš guovllus seammás go geahččalit olahit sámegiela ođđa arenaide gávpotservodagas go eanaš ásset dážat.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="498">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Eaktun lihkostuvvat dáinna strategiijain, lea ahte eanemus geatnegahtti hálddašanmálle lea nu ávkkálaš ahte buot gielddat eai vállje unnimusat geatnegahtti málle.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="499">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 19.04.12 dii. 15.20.</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="500">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Čoahkkingirjji čállit: Marit Ellen Mienna /Tove Anti</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="501">
         <tuv lang="sme">
            <seg>87. siidu 90 siiddus</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
      <tu id="502">
         <tuv lang="sme">
            <seg>Vuođđogiella: Dárogiella</seg>
         </tuv>
         <tuv lang="smj">
            <seg>MONOLINGUAL</seg>
         </tuv>
      </tu>
   </body>
</tmx>
